律師：警察無權隨意搜身 市民拍片保護自己

警方大規模向市民搜查，更特別針對年輕人，有律師提醒市民，被截查時要注意的地方，指警方雖然有權截查市民身份證，但無權隨意搜身，「大家要互相幫忙，互相拍下情況來保護自己」。

律師陳惠源向《蘋果》表示，警方雖然有權截查市民身份證，但無權隨意搜身，要搜身就必須基於合理懷疑，「警察講到個罪行出嚟都唔夠，仲要有清晰原因，唔可以我坐喺麥當勞，就係有違禁品，要搜身」。陳強調市民要保護自己，最簡單方法便是身旁的市民互相拍下警察截查及搜身過程，「迫警察要喺陽光下做事」。陳呼籲如市民遇上警方不合理搜身，大家要互相幫忙，互相拍下被搜身的情況來保護自己，保留日後追究權利。
陳再指，市民遇上警方搜身，可行使權利，要求到警署搜身，「希望大家唔好怕麻煩，警察要搜，就叫佢帶你返警署搜」。陳稱如警察反駁市民「阻差辦工」，強調此為不合理的說法，市民無須對此說法感害怕，有需要可找法律義務支援求助。

陳指如市民已被警察即場搜身，搜身後已可離去，警察無權要求市民「一字排開」等待，市民可反問警察是否要作出拘捕，否則便要「放人」。
陳並提醒，手提電話不要用指紋鎖，否則「捉住隻手指就可以開鎖」，在任何情況下電話不用解鎖、警察亦無權要求開電話或交出密碼。此外，除了姓名、職業、住在那一區外，被截查人士無需回答任何問題，不回答不構成阻差辦公，而被截查人士可以無限次數表示要找律師和家人，及切記不要簽署任何文件。
記者蘇曉欣